**妮莉·金·費塔朵**（Nelly Kim
Furtado，）是一位[葡萄牙女歌手](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[歌曲創作者](../Page/歌曲.md "wikilink")、[演員](../Page/演員.md "wikilink")。

妮莉·費塔朵以她2000年發行的《[哇\!妮莉](../Page/哇!妮莉.md "wikilink")》（*Whoa,
Nelly\!*）一舉成名，其中收錄了她獲[葛萊美獎的單曲](../Page/葛萊美獎.md "wikilink")《I'm
like a
Bird》。2003年發行了《[故事書](../Page/故事書_\(专辑\).md "wikilink")》（*Folklore*）這張市場反應不佳的專輯之後，她以2006年發行的《[解放](../Page/解放_\(专辑\).md "wikilink")》（*Loose*）和專輯中的熱門單曲，包括《愛趴》（*Promiscuous*）、《少男殺手》（*Maneater*）、《好好說》（*Say
It Right*）與《好景不常》（*[All Good
Things](../Page/All_Good_Things.md "wikilink") (Come to an
End)*），而再度受到矚目。時至今日，她已在全球銷售了1500萬張專輯（截至2007年4月）。2012年9月推出專輯，The
Spirit Indestructible。妮莉在2017年3月推出新專輯，THE RIDE。

妮莉·費塔朵以大膽嘗試不同的[樂器](../Page/樂器.md "wikilink")、音效、[曲風](../Page/曲風.md "wikilink")、[語言还有唱腔聞名](../Page/語言.md "wikilink")，因為她受到了多樣的音樂口味與對不同文化的興趣影響\[1\]\[2\]。

## 個人生平

### 早年生活

妮莉·費塔朵出生於[英屬哥倫比亞](../Page/英屬哥倫比亞.md "wikilink")[維多利亞的一个](../Page/維多利亞.md "wikilink")[葡萄牙移民家庭](../Page/葡萄牙.md "wikilink")，雙親各為Maria
Manuela與António José Furtado。\[3\]
她的名字是來自於[蘇聯的體操選手Nellie](../Page/蘇聯.md "wikilink")
Kim（涅利·金）。\[4\]
妮莉在四歲時在教堂的[葡萄牙日上首次與媽媽共同獻唱](../Page/葡萄牙日.md "wikilink")。Although
remaining unclear about her religious beliefs, she still affirms a
belief in God, the Ten Commandments, and in avoiding the [Seven
Sins](../Page/Seven_Sins.md "wikilink").\[5\]\[6\]
9歲起逐漸開始接觸[伸縮喇叭](../Page/伸縮喇叭.md "wikilink")、[四弦琴](../Page/四弦琴.md "wikilink")，幾年後也開始學習[吉他與](../Page/吉他.md "wikilink")[鋼琴](../Page/鋼琴.md "wikilink")。12歲起，她開始寫歌，\[7\]
且開始在葡萄牙遊行樂隊中演奏。\[8\]

Furtado has acknowledged her family as the source of her strong work
ethic; she spent eight summers working as a
[chambermaid](../Page/chambermaid.md "wikilink") with her mother, who
was a [housekeeper](../Page/Housekeeper_\(servant\).md "wikilink") in
Victoria.\[9\] She has stated that coming from a working class
background has shaped her identity in a positive way.\[10\]\[11\]

與妮莉首次合作的音樂家是[Rapper與](../Page/嘻哈音樂.md "wikilink")[DJ](../Page/唱片騎師.md "wikilink")。\[12\]
高中二年級時在[多倫多遇到了](../Page/多倫多.md "wikilink")[嘻哈團體Crazy](../Page/嘻哈.md "wikilink")
Cheese的團員Tallis Newkirk，她在他們的專輯「Join the Ranks」中擔任"Waitin' 4 the
Streets"的主唱。\[13\]
1996年從高中畢業後，她搬到了多倫多，並與Newkirk組成了一個Trip-hop團體Nelstar。最終，她認為Trip
hop的曲風有過多種族隔離的意味，她也認為這樣的曲風不能代表她的個性，更無法突顯她的歌唱實力。\[14\] 因此，她離開了這個團體回到了家鄉。

然而，她在搬回家鄉之前，曾在1997年上過女性才藝節目Honey Jam表演。\[15\]\[16\] 而這場表演受到 The
Philosopher Kings團員Gerald Eaton的注意。他連絡上妮莉並邀請她一起寫歌。之後，他與同樣是團員的Brain
West為妮莉錄製了一卷Demo帶。這之後她雖然離開了多倫多，但隨後又回到多倫多與Eaton跟West錄製更多歌曲。這些作品位她爭取到了DreamWorks
Records 的一紙合約，在1999年妮莉發行了第一張單曲「Party's Just Begun
(Again)」，這張單曲收錄在「[強迫入境(Brokedown
Palace)](https://web.archive.org/web/20070927192523/http://app.atmovies.com.tw/movie/movie.cfm?action=filmdata&film_id=fBatm0884073)」的電影原聲帶裡。

### 2000年-2002年：「Whoa, Nelly\! 哇\!妮莉」與事業早期成就

[Whoanelly.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Whoanelly.jpg "fig:Whoanelly.jpg")''
(2000)\]\] 妮莉持續與Eaton跟West合作，而在2000年的10月發行了第一張專輯「**[Whoa, Nelly\!
哇\!妮莉](../Page/哇!妮莉\(妮莉·費塔朵\).md "wikilink")**」。發行了這張專輯後，她舉行了*Burn
in the
Spotlight*巡迴演唱會，同時也在[摩比](../Page/摩比.md "wikilink")（Moby）的*Area:One*巡迴演唱會中演出。

這張專輯在國際市場得到熱烈的迴響，這都要歸功於"I'm like a Bird"、"Turn off the Light"、與"...On
the Radio (Remember the
Days)"這三張全球發行的單曲。這張專輯同時獲得了[葛萊美獎四項提名](../Page/葛萊美獎.md "wikilink")，而"I'm
like a
Bird"更獲得了**葛萊美最佳女歌手獎**。妮莉的作品同時也因其創新地融合了各類曲風與音效，頗受各方讚賞。Slant雜誌稱這張專輯「是令人雀躍且清爽的解毒劑，解除了流行樂公主與饒舌金屬樂團在千禧年之際的荼毒。」\[17\]

### 2003-2005：「Folklore 故事書」

[Nelly_Furtado_Folklore.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nelly_Furtado_Folklore.jpg "fig:Nelly_Furtado_Folklore.jpg")''
(2003)\]\] 妮莉的第二張專輯「**[Folklore
故事書](../Page/故事書\(妮莉·費塔朵\).md "wikilink")**」在2003年的11月發行。這張專輯的標題受到他們家族移民到加拿大的影響。*Folclore*
\[fOlk'lOrI\]在葡萄牙文的意思與英文一樣，但包含了傳承傳統文化的意義。專輯中的最後一首歌 "Childhood
Dreams"是獻給她的女兒的。這張專輯中收錄了單曲"Força
加油"（2004年歐洲杯足球賽主題曲）。她在[里斯本的冠軍賽中表演的這首歌](../Page/里斯本.md "wikilink")，而這場冠軍戰的一方正是地主葡萄牙隊。\[18\]
其他發行的單曲包括"Powerless (Say What You Want) 無力感(隨便你說)"與情歌"Try 再試一次"。

這張專輯並沒有像第一張專輯那樣成功，部分是因為這張專輯比較沒那麼流行，\[19\]
另外也因為DreamWorks被[環球音樂集團買下](../Page/環球音樂.md "wikilink")，導致這張專輯未有相當程度的宣傳。2005年，DreamWorks裡包括妮莉的許多旗下歌手轉入了Geffen
Records。\[20\]

### 2006-2007：「Loose 解放」

[Loose_cover.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Loose_cover.jpg "fig:Loose_cover.jpg")''
(2006)\]\] 妮莉在2006年的6月發行第三張專輯「**[Loose
解放](../Page/解放\(妮莉·費塔朵\).md "wikilink")**」。她在為這張專輯做出了許多自然而創新的決定後，便將之命名為*Loose*。\[21\]\[22\]
這張專輯在全球發行了四首先行單曲：西班牙語[雷鬼歌曲](../Page/雷鬼.md "wikilink")"No Hay Igual 無與倫比"
(與Calle 13合唱)、嘻哈單曲"Promiscuous
愛趴"(與[Timbaland提姆巴蘭合唱](../Page/提姆巴蘭.md "wikilink"))、拉丁情歌"Te
Busqué 追尋"(與[Juanes璜斯合唱](../Page/璜斯.md "wikilink"))、以及流行單曲"Maneater
少男殺手"。其中"Promiscuous
愛趴"入圍了2006年葛萊美獎最佳合唱歌曲獎。這張專輯由[Timbaland提姆巴蘭擔任首席製作人](../Page/提姆巴蘭.md "wikilink")，而妮莉也在這張專輯加入許多[節奏藍調(R\&B)](../Page/節奏藍調.md "wikilink")、[嘻哈(Hip-hop)](../Page/嘻哈音樂.md "wikilink")，與80年代音樂的元素。\[23\]
她將這張專輯的曲風歸類為"龐克嘻哈"-"摩登、流行、有魂魄"，並說這張專輯有著"神秘、三更半夜的氛圍...總之就是貼近人心"\[24\]
這張專輯充滿年輕活力，而她將之歸功於他兩歲的女兒。\[25\]

這張專輯成為妮莉至今在事業上最成功的專輯。專輯在包括美國、加拿大等數個國家獲得排行榜冠軍，且單曲"Promiscuous
愛趴"、"Maneater 少男殺手"、"Te Busqué 追尋"、"Say It Right 好好說"、以及"All Good
Things (Come to an End) 好景不常"也強勢攻佔各國單曲榜的冠軍。\[26\]
這張專輯受到各方的讚賞，包括「Timbaland的復興影響了妮莉」、\[27\]\[28\]「這是張老練、聰明、且令人驚艷的專輯」的評論。\[29\]
更甚，有些人認為這張專輯能成功，在於她明顯地為了嘻哈與R\&B捨棄了原本的民謠與搖滾根基，\[30\]
而有人也評論她必須將自己與自己的音樂包裝的性感點才能賣更多唱片。\[31\]

妮莉在2006年12月宣佈她將會錄製一張全西班牙語專輯。不過，在之後與加拿大媒體的訪問中，她提到即使她很想製作出一張全西班牙語的完整作品，這張專輯的計畫卻已經被擱置下來，而現階段的計劃是在美國與拉丁美洲重新發行*Loose
解放*的改版作品，當中會收錄"All Good Things (Come to an End) 好景不常"、"Try"、以及"In God's
Hands 上帝之手"的西語版本，這些歌曲都是與Julio
Reyes共同譜寫與錄音的。在延期西語專輯計畫的同時，有傳聞指出妮莉將與賈斯汀合作新歌"Crowd
Control"，且將會是她在2007年晚期發行的全新英文錄音室專輯的首發單曲。

2007年時，妮莉與[賈斯汀(Justin
Timberlake)皆與提姆巴蘭合作他個人專輯](../Page/賈斯汀·提姆布萊克.md "wikilink")「**Shock
Value 超級驚選**」中的新單曲"Give It To Me"，\[32\] 而這張單曲也成為妮莉繼"Promiscuous
愛趴"、"Say It Right
好好說"之後的第三張[Billboard單曲榜冠軍單曲](../Page/Billboard.md "wikilink")。在2006年11月底，妮莉透露她婉拒了花花公子雜誌請她以五十萬美元代價拍攝全裸照片的邀請。\[33\]
在2006年的12月31日，妮莉與一些印度歌手在由[Nokia贊助](../Page/諾基亞.md "wikilink")，在[印度](../Page/印度.md "wikilink")[孟買的Andheri體育中心舉辦的演唱會上獻唱](../Page/孟買.md "wikilink")。2007年2月16日，她開始進行"Get
Loose"巡迴演唱會，而在3月時她巡迴到她加拿大維多利亞的家鄉，在Save-On Foods Memorial
Centre舉行演唱會。因為當地官員對妮莉的回鄉感到十分榮幸，而宣佈2007年的春天第一天3月21日為「妮莉·費塔朵日」。\[34\]2007年4月1日，妮莉在2007年[朱諾獎頒獎典禮中擔任表演嘉賓與主持人](../Page/朱諾獎.md "wikilink")，當晚她也橫掃了她入圍的獎項，總計五項，其中包括「年度最佳專輯」與「年度最佳單曲」。

#### 新專輯

妮莉在2012年9月推出新專輯，。

## 個人生活

2003年9月20日，妮莉·費塔朵在多倫多產下一女Nevis，她的父親是個DJ，Jasper
Gahunia。妮莉與Gahunia曾為多年好友，交往了四年，到2005年分手。妮莉曾在Blender雜誌的專訪提到：「我與Gahunia仍然是好友，而且我們會共同承擔養育Nevis的責任。」\[35\]

## 性向

2006年6月，妮莉接受了Genre雜誌的訪問。當問及她「可曾受女人吸引」時，她回答道：「當然。女人美麗又性感。」她同時說道她了解每個人天生都是[雙性戀的主張](../Page/雙性戀.md "wikilink")，而他也支持[超脫樂團主唱Kurt](../Page/超脫樂團.md "wikilink")
Cobain「大家都是[同志](../Page/同志.md "wikilink")」的主張。\[36\]
有人依此訪問認為妮莉是雙性戀者，\[37\]
但在2006年8月時，她堅稱她「是異性戀，不過很開明。」她對這些話感到有些不好意思，並說：「我想我當時只是在跟那位記者開玩笑，我正在看一本有關中藥的書，我想我當初有點離題。」\[38\]

## 影響

妮莉在少年時期便接受各種曲風的音樂，包括[節奏藍調](../Page/節奏藍調.md "wikilink")、[嘻哈音樂](../Page/嘻哈音樂.md "wikilink")、[另類搖滾](../Page/另類搖滾.md "wikilink")、[New
Wave](../Page/New_Wave.md "wikilink")、[Alternative hip
hop](../Page/Alternative_hip_hop.md "wikilink")、[Trip
hop](../Page/Trip_hop.md "wikilink")、[世界音樂](../Page/世界音樂.md "wikilink")（包括[葡萄牙的Fado](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[巴西的](../Page/巴西.md "wikilink")[Bossa
Nova](../Page/巴薩諾瓦.md "wikilink")、與[印度音樂](../Page/印度.md "wikilink")）等等各種音樂。曾給他帶來影響的藝人有Jeff
Buckley、[珍娜·傑克森](../Page/珍娜·傑克森.md "wikilink")、[綠洲](../Page/綠洲樂隊.md "wikilink")、Caetano
Veloso、Esthero、Amalia Rodrigues、Nusrat Fateh Ali
Khan、Cornershop、TLC、[瑪莉·布萊姬](../Page/瑪莉·布萊姬.md "wikilink")、[瑪麗亞·凱莉](../Page/瑪麗亞·凱莉.md "wikilink")、Digable
Planets、De La
Soul、[電台司令](../Page/電台司令.md "wikilink")、[瑪丹娜](../Page/瑪丹娜.md "wikilink")、[碧昂絲](../Page/碧昂絲.md "wikilink")、The
Smashing Pumpkins、The
Verve、[U2](../Page/U2.md "wikilink")、[恩雅](../Page/恩雅.md "wikilink")、與Beck。\[39\]\[40\]

她的音樂也同時受到她的居住地[多倫多的影響](../Page/多倫多.md "wikilink")，她將多倫多形容為"全世界文化最多元的城市"與一個"可以是任何一種文化面貌"的城市。

### 多倫多與多樣的音樂品味

妮莉稱讚多倫多的文化多樣性，並提到她毋須等到網路革命就能認識世界音樂；她從五歲開始便接觸世界音樂並持續地接觸新的音樂類型。

## 演藝事業

妮莉在中學時便開始在學校的舞台劇中演出。她曾在[CSI犯罪現場:
紐約的](../Page/CSI犯罪現場:_紐約.md "wikilink")"Some Buried
Bones"一集中飾演Ava Brandt的角色，Ava Brandt在劇中是個神偷與家庭暴力的受害者。她也曾客串日間連續劇*One Life
to
Live*，她在劇中於俱樂部裡，與Saukrates一同表演數首她的歌曲。妮莉也參與了葡萄牙語連續劇*Floribella*（重拍自阿根廷的*Floricienta*一劇）的演出。

## 音樂作品

### 專輯

  - 2000: *[Whoa, Nelly\!](../Page/Whoa,_Nelly!.md "wikilink")*
  - 2003: *[Folklore](../Page/Folklore_\(album\).md "wikilink")*
  - 2006: *[Loose](../Page/解放_\(專輯\).md "wikilink")*
  - 2009: Mi Plan 美麗計劃
  - 2012: **
  - 2017: THE RIDE

### 單曲

|                                 年份                                  |                                                                                     單曲                                                                                     | Peak positions\[41\]\[42\]\[43\] |
| :-----------------------------------------------------------------: | :------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: | :------------------------------: |
|                          <small>全球</small>                          |                                                                             <small>美國</small>                                                                              |        <small>英國</small>         |
|                                2000                                 |                                                         "[I'm Like a Bird](../Page/I'm_Like_a_Bird.md "wikilink")"                                                         |                7                 |
|                                2001                                 |                                                      "[Turn off the Light](../Page/Turn_off_the_Light.md "wikilink")"                                                      |                3                 |
|                                2006                                 |                    "[Promiscuous](../Page/Promiscuous_\(song\).md "wikilink")" <small>(featuring [Timbaland](../Page/Timbaland.md "wikilink"))</small>                     |                4                 |
| "[Maneater](../Page/Maneater_\(Nelly_Furtado_song\).md "wikilink")" |                                                                                     4                                                                                      |                16                |
|        "[Say It Right](../Page/Say_It_Right.md "wikilink")"         |                                                                                     2                                                                                      |                1                 |
|      [All Good Things](../Page/All_Good_Things.md "wikilink")       |                                                                                     5                                                                                      |                94                |
|                                2007                                 | "[Give It To Me](../Page/Give_It_To_Me.md "wikilink")" <small>(Timbaland featuring Nelly Furtado and [Justin Timberlake](../Page/Justin_Timberlake.md "wikilink"))</small> |                3                 |
|                                                                     |                                                                                                                                                                            |                                  |
|                                                                     |                                                                          Total number-one singles                                                                          |                —                 |
|                                                                     |                                                                                                                                                                            |                                  |
|                                                                     |                                                                           Total top five singles                                                                           |                6                 |

## 獎項及提名

  -
    *For a full list of awards and accolades, see [List of Nelly Furtado
    awards and
    accolades](../Page/List_of_Nelly_Furtado_awards_and_accolades.md "wikilink")*.

## 參考

## 外部連結

  - [NellyFurtado.com Official
    site](https://web.archive.org/web/20110221195511/http://www.nellyfurtado.com/)
  - [NellyFurtadoMusic.co.uk Official UK
    site](http://www.nellyfurtadomusic.co.uk/)
  - [妮莉費塔朵
    (台灣環球音樂)](https://web.archive.org/web/20070927172414/http://www.umusic.com.tw/Microsite/nelly/main.htm)
  - [Hitoradio 妮莉費塔朵 / Nelly
    Furtado](https://web.archive.org/web/20070928045028/http://www.hitoradio.com/music/1a_3_1_1_1.php?artist_id=1133)
  - [myspace.com/nellyfurtado Official
    MySpace](http://www.myspace.com/nellyfurtado)
  - [StageStars.net - Nelly
    Furtado](https://web.archive.org/web/20070602145906/http://www.stagestars.net/nellyfurtado/)
  - [Official fan
    forum](https://web.archive.org/web/20070525101603/http://www.burninthespotlight.com/forum/)
  - [Nelly Furtado Fan
    Site](https://web.archive.org/web/20070610084145/http://nelly-furtado-music.org/)
  - [Nelly Furtado's ARTISTdirect
    Page](http://www.artistdirect.com/nad/music/artist/card/0,,1066671,00.html)

[Category:1978年出生](../Category/1978年出生.md "wikilink")
[Category:在世人物](../Category/在世人物.md "wikilink")
[Category:葡萄牙裔加拿大人](../Category/葡萄牙裔加拿大人.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.

7.
8.
9.

10.
11.

12.

13. Nelly also featured alongside Los Angeles-based Hip Hop group
    [Jurassic 5](../Page/Jurassic_5.md "wikilink"), in their single
    "Thin Line", from the album Power In Numbers.

14.
15.
16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.
25.
26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34. {{ cite web | url =
    <http://www.victoria.ca/contentmanager/press/070312_pr.pdf> | title
    = City of Victoria Press Release | deadurl = yes | archiveurl =
    <https://web.archive.org/web/20070928043844/http://www.victoria.ca/contentmanager/press/070312_pr.pdf>
    | archivedate = 2007-09-28 }}

35.

36.

37.

38.

39.
40.
41. [Nelly Furtado: Billboard
    Singles](http://www.allmusic.com/artist/nelly-furtado-p451535)

42. [UK Top 40 Hit Database](http://www.everyhit.com/)

43. [United World Chart](http://www.mediatraffic.de/previous.htm)